%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{2}[D'après EDHEC]
  Soit $n \in \N*$. Pour tout $k \in \interent{0 n}$, on note $f_{k}: x \in \R+ \donne x^{k} \eu{-x}$.

  On note $E_{n}$ le sous-espace vectoriel de $E=\DD^{1}\left(\R+, \R\right)$ engendré par la famille $\left(f_{0}, \ldots, f_{n}\right)$. On note enfin $d$ l'application définie sur $E$ par $d:f\donne f'$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $d$ est une application linéaire sur $E$ et que $E_{n}$ est stable par $d$. On note alors $d_{n}$ la restriction de $d$ à $E_{n}$.

    \item Montrer que la famille $\left(f_{0}, \ldots, f_{n}\right)$ est une base de $E_{n}$.

    \item Calculer $d_{n}\left(f_{0}\right)$ puis montrer que, pour tout $k \in \interent{1 n}$, $d_{n}\left(f_{k}\right)=k f_{k-1}-f_{k}$.

    \item Pour tout $k \in \interent{0 n}$, on note $g_{k}$ la fonction définie sur $\R+$ par  $g_k:x \donne \dfrac{1}{k !} f_{k}$. Montrer que la famille
  \[
  \left(-g_{0}, g_{0}-g_{1}, g_{1}-g_{2}, \ldots, g_{n-1}-g_{n}\right)
  \]
  est une base de $E_{n}$.

    \item \begin{enumerate}
      \item\label{qq_utile_42} Montrer que, pour tout $k \in \interent{1 n}$, $d_{n}\left(g_{k}\right)=g_{k-1}-g_{k}$.
  \item En déduire que $d_{n} \in G L\left(E_{n}\right)$.

  \item Exprimer $d_{n}^{-1}\left(f_{j}\right)$ dans la base $\left(f_{0}, \ldots, f_{n}\right)$, pour tout $j \in \interent{1 n}$\\
  On pourra sommer de 1 à $j$ la formule de la question \ref{qq_utile_42}.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item La dérivée est une application linéaire sur $E$ : si $(f,g)\in E$ et $\lambda \in \R$, on a bien évidemment $d(\lambda f+g) = (\lambda f+g)'=\lambda f'+g'=\lambda d(f)+d(g)$.
	
	Remarquons que, pour tout $k\in \interent{1 n}$,
	\begin{align*}
	 f'_k : x\donne kx^{k-1}\eu{-x} - x^k\eu{-x}	
	\end{align*}
	et pour $k=0$, $f'_0 = -f_0$.
	Ainsi $d(f_k)\in E_n$. Ceci étant valable pour tout $k\in \interent{0 n}$, et la famille $(f_0,\hdots, f_n)$ engendrant $E_n$, on peut conclure que $E_n$ est stable par $d$.
	\item La famille $(f_0,\hdots, f_n)$ est génératrice de $E_n$. Montrons la liberté. Soient $(\lambda_0,\hdots, \lambda_n)$ des réels tels que $\ds\sum_{i=0}^n \lambda_if_i=0$. Mais alors, pour tout réel $x$ et en multipliant par $\eu{-x}$ :
	\begin{align*}
		\sum_{i=0}^n \lambda_i x^i\eu{-x}=0 &\iff \sum_{i=0}^n \lambda_i x_i = 0.
	\end{align*}
	Ainsi, le polynôme $x\donne \ds\sum_{i=0}^n \lambda_i x_i$ est nul, donc tous ses coefficients le sont : $\lambda_0=\hdots=\lambda_n=0$. La famille est donc libre, et finalement forme bien une base de $E_n$.
	\item Rapidement (calcul déjà fait en $1$),
	$d_n(f_0) = -f_0$
	et pour tout $k\in \interent{1 n}$,
	\begin{align*}
	d_n(f_k): x\donne kx^{k-1}\eu{-x}-x^k\eu{-x} = kf_{k-1}(x)-f_k(x).	
	\end{align*}
	Ceci étant vrai pour tout $x\in \R+$, on a donc bien $d_n(f_k)=kf_{k-1}-f_k$.
	\item Par combinaison linéaire usuelle :
	\begin{align*}
	\Vect(-g_0, g_0-g_1,g_1-g_2,\hdots, g_{n-1}-g_n) &= \Vect(-g_0, -g_1, g_1-g_2,\hdots, g_{n-1}-g_n)\\
	&= \Vect(-g_0, -g_1, -g_2, g_2-g_3,\hdots, g_{n-1}-g_n)\\
	&= \Vect(-g_0,-g_1,\hdots, -g_n) \text{ en réitérant le processus.}	
	\end{align*}
	Finalement
	\[ \Vect(-g_0, g_0-g_1,g_1-g_2,\hdots, g_{n-1}-g_n)= \Vect\left(-f_0, -f_1, -\frac{f_2}{2},\hdots, -\frac{f_n}{n!}\right) = \Vect(f_0,\hdots, f_n) = E_n. \]
	La famille étant de bon cardinal, et génératrice, on peut conclure qu'il s'agit d'une base de $E_n$.
	\item ~\begin{enumerate}
		\item En utilisant la question $3$ :
		\begin{align*}
		\forall k\in \interent{1 n},\quad d_n(g_k) &= d_n\left(\frac{f_k}{k!}\right) \\
		&= \frac{1}{k!} d_n(f_k) \text{ par linéarité}\\
		&= \frac{1}{k!}\left( kf_{k-1}-f_k\right) = \frac{1}{(k-1)!}f_{k-1}-\frac{1}{k!}f_k = g_{k-1}-g_k.	
		\end{align*}
		\item Remarquons que $d_n(f_0) = -g_0$ et d'après la question précédente, pour tout $k\in \interent{1 n}$ :
		\[ d_n(f_k) = d_n(k!g_k) = k!(g_{k-1}-g_k). \]
		Ainsi, $d_n$ transforme la base $(f_0,\hdots, f_n)$ en la base $(-g_0, g_0-g_1, \hdots, g_{n-1}-g_n)$. Par critère, $d_n$ est donc une application bijective de $E_n$.
		\item Suivons l'indication :
		\begin{align*}
			\sum_{i=1}^j d_n(g_i) &= \sum_{i=1}^j g_{k-1}-g_k = g_0-g_j \text{ par telescopage.}	
		\end{align*}
		Ainsi, pour tout $k\in \interent{1 n}$ :
		\[ g_j = g_0-\sum_{i=1}^j d_n(g_i) = -\sum_{i=0}^j d_n(g_i) \text{ car }g_0=-d_n(g_0).\]
		Finalement, 
	\begin{align*}
	f_j &= j! g_j = j! \left( -\sum_{i=0}^j -d_n(g_i) \right) \\
		&=  \sum_{i=0}^j d_n(-j!g_i)\\
		&= \sum_{i=0}^j d_n\left( -\frac{j!}{i!}f_i\right)
	\end{align*}
	Par composition par $d_n^{-1}$ qui est linéaire :
	\begin{align*}
\forall j\in \interent{1 n},\quad d_n^{-1}(f_j)=\sum_{i=0}^j d_n^{-1}\left(d_n\left( -\frac{j!}{i!}f_i\right)
\right) \\
&= \sum_{i=0}^j -\frac{j!}{i!}f_i.
	\end{align*}
 	Ce résultat est valable pour $j=0$, puisque $d_n(f_0)=-f_0$ donc $d_n^{-1}(f_0)=-f_0$.
 	Ainsi :
 	\[ \boxed{\forall j\in \interent{1 n},\quad d_n^{-1}(f_j) = -\sum_{i=0}^j \frac{j!}{i!}f_i.}\]
	\end{enumerate}	
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
